

                                    
                                        上周，我接受了图灵教育的访谈，谈了自己的人生经历。

                                    


                                    
                                        我的目的是卖书，如果你还没买《如何变得有思想》，请考虑一下吧。只有出版社赚到钱，我才有机会出下一本。

下面是书面访谈的原文。

================================================

Q - 图灵，A - 阮一峰

Q:  请介绍一下自己。

A： 我是70后，在上海出生和长大，大学糊里糊涂读了经济学。工作了几年，又去读了世界经济的研究生，毕业后，在上海一所本地高校当了老师，教财经类的课程。最近，去了支付宝的前端团队，目前主要从事 JavaScript 和 Node 的开发。

我翻译了《软件随想录》和《黑客与画家》，出版了技术专著《ECMAScript 6入门》和博客文集《如何变得有思想》。

Q: 你是怎么接触到互联网的？

A: 2000年前后，我第一次上网，一下子就着迷了。那时候，只有图书馆的机房能上网，除了吃饭，我从早上8点开馆一直待到晚上10点闭馆，只做三件事：在化云坊fanso.com听歌，在chinaren.com下棋，在水木清华BBS灌水。

Q: 你是怎么开始学习计算机的？

A: 我对计算机一直有兴趣，但从没想过去编程。因为我是文科生，学校里只教Word和Excel，对计算机没概念。大学快毕业了，为了打游戏和上网，才买了第一台个人电脑，CPU是奔腾133MHz。研究生时，我想考计算机二级C语言，买了指定教材，但发现看不懂。

那个时候是互联网泡沫，很容易申请免费的个人主页空间。我在网易（yeah.net）和亿唐（etang.com）申请了个人主页，从此开始接触到网页制作。中国青年出版社引进的台湾"旗标计算机丛书"，对我帮助很大。那套书图文并茂，通俗易懂，我从那里学会了最简单的HTML语言。

Q: 你后来怎么学会编程？

A:  学了HTML以后，发现网页要做得漂亮，必须懂CSS。学了CSS以后，发现制作动态网页，必须懂一门计算机语言，就去学了asp。很快发现，asp不如php功能强，就去学了php和数据库MySQL。用了开源数据库，就离不开了Linux系统了。这个时候，又重新去学C语言，这一次学会了。

Q: 你是怎么开始写博客的？

A: 2003年以前，我制作网页都是使用微软的FrontPage ，需要一张张地制作，非常麻烦。后来听说博客软件可以动态生成网页、更换样式、站内搜索，就很动心。

我最早使用的博客软件是asp语言写的，忘了叫什么名字。2003年底，我看到了王建硕的博客，非常震惊，原来博客可以玩得这么精彩。他用的软件是MovableType，我照他的样子搭建了一个，一直用到现在。遗憾的是，王建硕已经换成WordPress了，MovableType也停止更新了，国内还用这个软件的人屈指可数。互联网时代就是这样，一切变得太快了，我觉得自己是个怀旧的人。

Q: 你的博客是怎么出名的？

A: 我其实不知道，一开始我只把博客当作私人园地，并没有想到有人会来看。但是，不知道是否错觉，Google对于MovableType生成的网页，会给很高的权重。我的很多文章排在Google的第一页，很多人这样发现了我的博客。

我的文风可能也有点帮助。我喜欢用口语，喜欢用短句，别人比较容易看懂。另外，比我水平更高、写得更好的人，很多都放弃写博客了，只有我还在写。所以，我的体会是，如果你认认真真写，认认真真排版，保证别人可以看懂，还时不时插入一些漂亮的插图，或者一段趣闻轶事，你坚持这么做，就可以出名。

Q: 你的博客早期都是谈文学的，怎么会转变为一个技术博客？

A: 大学里，我喜欢读小说和传记，曾经以为社会科学是自己一辈子的专业方向。后来发现，在中国搞社会科学没前途，除非愿意给政策背书。那时，我还喜欢写社会和政治评论，每次都有一大堆互相争吵、人身攻击的留言（比如这里和这里），无法得到任何共识。我还接到过有关部门的电话，要求删除文章。

最终，我觉得文学、政治学、经济学、社会学之类的学科，都没多大用处，就渐渐不想走这条路了。它们也不是真的没用，就是在中国不行，改变不了现实，只会让自己走入绝境。在我看来，走技术这条路至少有一个好处。我曾经在一篇文章里写过："（在国内，）如果你想不撒谎、不干坏事、并且被公正地对待，那么可能你只能去编程了。"

Q: 很多人批评你的技术文章，错误非常多，你怎么看？

A: 我一直是外行，从来不敢说自己是专家。对我来说，博客首先是一种知识管理工具，其次才是传播工具。我的技术文章，主要用来整理我还不懂的知识。我只写那些我还没有完全掌握的东西，那些我精通的东西，往往没有动力写。炫耀从来不是我的动机，好奇才是。

当然，我肯定只写那些我觉得对的东西，尽量对读者负责。但是没法保证，我觉得对的东西就是对的。网站流量越来越大，对我的争议也越来越多，好几次我都在文章前加上说明，这是初学者的笔记。我还会以这种方式写下去。我希望自己永远都能保持，那种不怕丢面子，敢于当众说蠢话的勇气。

Q: 你近期在忙什么？

A: 最近一两年，我的关注重点都将是Node（io.js）。我觉得，Node很适合作为前后端之间的中间层。我希望用Node、PostgreSQL、MongoDB、Nignx实现一个网站，会是一个开源项目。

如果有时间，我很希望能学一下Go语言，用它来写后端实现。我也很想学函数式编程，它带来了全新的思考方式，而且非常优雅。



[说明] 摄于艾西拉，摩洛哥，2014年8月

（完）

                                    

                                